# 软工一班 瞿勇 202010111513 

## 实验名称

PL/SQL语言打印杨辉三角 

## 实验目的

掌握Oracle PL/SQL语言以及存储过程的编写。 

## 实验内容

认真阅读并运行下面的杨辉三角源代码。

将源代码转为hr用户下的一个存储过程Procedure，名称为YHTriange，存储起来。存储过程接受行数N作为参数。

运行这个存储过程即可以打印出N行杨辉三角。

写出创建YHTriange的SQL语句。

## 实验步骤 

###  创建存储过程，让行数成为参数

```
CREATE OR REPLACE PROCEDURE YHTRIANGE 
(
  N IN NUMBER 
) AS 
type t_number is varray (100) of integer not null; --数组
i integer;
j integer;
spaces varchar2(30) :='   '; --三个空格，用于打印时分隔数字
rowArray t_number := t_number();

BEGIN

dbms_output.put_line('1'); 
    dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--先打印第2行
    dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--打印第一个1
    dbms_output.put_line(''); --打印换行
    --初始化数组数据
    for i in 1 .. N loop
        rowArray.extend;
    end loop;
    rowArray(1):=1;
    rowArray(2):=1;    
    for i in 3 .. N --打印每行，从第3行起
    loop
        rowArray(i):=1;    
        j:=i-1;
            --准备第j行的数组数据，第j行数据有j个数字，第1和第j个数字为1
            --这里从第j-1个数字循环到第2个数字，顺序是从右到左
        while j>1 
        loop
            rowArray(j):=rowArray(j)+rowArray(j-1);
            j:=j-1;
        end loop;
            --打印第i行
        for j in 1 .. i
        loop
            dbms_output.put(rpad(rowArray(j),9,' '));--打印第一个1
        end loop;
        dbms_output.put_line(''); --打印换行
    end loop;

END YHTRIANGE;
```

![](pict1.png)

### 执行存储过程

![](pict2.png)
